export const exercicios = [
    {
        "title": "Função afim (1º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(Enem 2016) Uma cisterna de 6 000 L foi esvaziada em um período de 3 h. Na primeira hora foi utilizada apenas uma bomba, mas nas duas horas seguintes, a fim de reduzir o tempo de esvaziamento, outra bomba foi ligada com a primeira. O gráfico, formado por dois segmentos de reta, mostra o volume de água presente na cisterna, em função do tempo.Qual é a vazão, em litro por hora, da bomba que foi ligada no início da segunda hora?",
                "options": [
                    "30",
                    "40",
                    "45",
                    "60",
                    "68"
                ],
                "answer": "40"
            },
            {
                "question": "(UERJ - 2014) O reservatório A perde água a uma taxa constante de 10 litros por hora, enquanto o reservatório B ganha água a uma taxa constante de 12 litros por hora. No gráfico, estão representados, no eixo y, os volumes, em litros, da água contida em cada um dos reservatórios, em função do tempo, em horas, representado no eixo x. Determine o tempo x0, em horas, indicado no gráfico.",
                "options": [
                    "20 horas",
                    "30 horas",
                    "35 horas",
                    "60 horas"
                ],
                "answer": "30 horas"
            },
            {
                "question": "(Cefet - MG - 2015) Um motorista de táxi cobra, para cada corrida, uma taxa fixa de R$ 5,00 e mais R$ 2,00 por quilômetro rodado. O valor total arrecadado (R) num dia é função da quantidade total (x) de quilômetros percorridos e calculado por meio da função R(x) = ax + b, em que a é o preço cobrado por quilômetro e b, a soma de todas as taxas fixas recebidas no dia. Se, em um dia, o taxista realizou 10 corridas e arrecadou R$ 410,00, então a média de quilômetros rodados por corrida, foi de:",
                "options": [
                    "14",
                    "16",
                    "18",
                    "20"
                ],
                "answer": "18"
            },
            {
                "question": "(Enem - 2012) As curvas de oferta e de demanda de um produto representam, respectivamente, as quantidades que vendedores e consumidores estão dispostos a comercializar em função do preço do produto. Em alguns casos, essas curvas podem ser representadas por retas. Suponha que as quantidades de oferta e de demanda de um produto sejam, respectivamente, representadas pelas equações: QO = – 20 + 4P QD = 46 – 2P em que QO é quantidade de oferta, QD é a quantidade de demanda e P é o preço do produto. A partir dessas equações, de oferta e de demanda, os economistas encontram o preço de equilíbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam. Para a situação descrita, qual o valor do preço de equilíbrio?",
                "options": [
                    "5",
                    "11",
                    "13",
                    "23",
                    "33"
                ],
                "answer": "11"
            },
            {
                "question": "(Unicamp - 2016) Considere a função afim f(x) = ax + b definida para todo número real x, onde a e b são números reais. Sabendo que f(4) = 2, podemos afirmar que f(f(3) + f(5)) é igual a:",
                "options": [
                    "5",
                    "4",
                    "3",
                    "2"
                ],
                "answer": "2"
            },
            {
                "question": "(Enem 2021) Por muitos anos, o Brasil tem figurado no cenário mundial entre os maiores produtores e exportadores de soja. Entre os anos de 2010 e 2014, houve uma forte tendência de aumento da produtividade, porém, um aspecto dificultou esse avanço: o alto custo do imposto ao produtor associado ao baixo preço de venda do produto. Em média, um produtor gastava R$ 1 200,00 por hectare plantado, e vendia por R$ 50,00 cada saca de 60 kg. Ciente desses valores, um produtor pode, em certo ano, determinar uma relação do lucro L que obteve em função das sacas de 60 kg vendidas. Suponha que ele plantou 10 hectares de soja em sua propriedade, na qual colheu x sacas de 60 kg e todas as sacas foram vendidas.Qual é a expressão que determinou o lucro L em função de x obtido por esse produtor nesse ano?",
                "options": [
                    "L(x) = 50x – 1 200",
                    "L(x) = 50x – 12 000",
                    " L(x) = 50x + 12 000",
                    " L(x) = 500x – 1 200",
                    " L(x) = 1 200x – 500 "
                ],
                "answer": "L(x) = 50x – 12 000"
            },
            {
                "question": "(Enem 2018) Uma indústria automobilística está testando um novo modelo de carro. Cinquenta litros de combustível são colocados no tanque desse carro, que é dirigido em uma pista de testes até que todo o combustível tenha sido consumido. O segmento de reta no gráfico mostra o resultado desse teste, no qual a quantidade de combustível no tanque é indicada no eixo y (vertical), e a distância percorrida pelo automóvel é indicada no eixo x (horizontal). A expressão algébrica que relaciona a quantidade de combustível no tanque e a distância percorrida pelo automóvel é",
                "options": [
                    "y= -10X + 500",
                    "y= -x/10 + 50",
                    "y= -x/10+500",
                    "y=x/10+50",
                    "y=x/10+500"
                ],
                "answer": "y= -x/10 + 50"
            },
            {
                "question": "(Encceja 2018) Uma prestadora de serviços cobra pela visita à residência do cliente e pelo tempo necessário para realizar o serviço na residência.O valor da visita é R$ 40 e o valor da hora para realização do serviço é R$ 20.Uma expressão que indica o valor a ser pago (P) em função das horas (h) necessárias à execução do serviço é:",
                "options": [
                    "P = 40h",
                    "P = 60h",
                    "P = 20 + 40h",
                    "P = 40 + 20h"
                ],
                "answer": "P = 40 + 20h"
            },
            {
                "question": "(UFSM) Sabe-se que o preço a ser pago por uma corrida de táxi inclui uma parcela fixa, que é denominada bandeirada, e uma parcela variável, que é função da distância percorrida. Se o preço da bandeirada é de R$ 4,60 e o quilômetro rodado é R$ 0,96, a distância percorrida pelo passageiro que pagou R$ 19 para ir de sua casa ao shopping é de:",
                "options": [
                    "5 km",
                    "10 km",
                    "15 km",
                    "20 km",
                    "25 km"
                ],
                "answer": "15 km"
            },
            {
                "question": "(Unicamp - 2023) Sobre uma certa função ƒ(x) = x2 + p ⋅ x + q, sabe-se que ƒ(1) = 0 e ƒ(−1) = 4. O valor de ƒ(10) é:",
                "options": [
                    "100",
                    "81",
                    "64",
                    "49"
                ],
                "answer": "81"
            },

            {
                "question": "(FIMCA) Uma função f é dada por f(x) = ax + b em que a e b são números reais. Se f(2) = 1 e f(– 2) = 9, então f(– 5) é igual a:",
                "options": [
                    "5",
                    "-5",
                    "10",
                    "15",
                    "20"
                ],
                "answer": "15"
            },

            {
                "question": "(UEG-2015) Considere o gráfico a seguir de uma função real afim f(x).",
                "options": [
                    "f(x) = – 4x + 1",
                    "f(x) = – 0,25x + 1",
                    "f(x) = – 4x + 4",
                    "f(x) = – 0,25x – 3"
                ],
                "answer": "f(x) = – 0,25x + 1"
            },

            {
                "question": "(ENCCEJA) Numa fazenda, o reservatório de água é abastecido utilizando-se uma bomba que retira água de um poço. Essa bomba tem a capacidade de bombear 12 litros de água por minuto. Ela é automaticamente ligada quando restam no reservatório 150 litros de água e desligada após enchê-lo. Pode-se determinar a quantidade de água y, contida no reservatório, em função do tempo t, em minuto, que a bomba permanece ligada. A função que relaciona a quantidade de água no reservatório com o tempo que a bomba permanece ligada é:",
                "options": [
                    "y= 12t",
                    "y= 162t",
                    "y = 150 - 12t",
                    "y= 150 + 12t"
                ],
                "answer": "y= 150 + 12t"
            },

            {
                "question": " (UNIMONTES) Um livro é vendido por R$ 30,00 a unidade e o custo para produzir cada livro corresponde a um valor fixo de R$ 5,00 mais R$ 10,00 por unidade. Nessas condições, pode-se afirmar que o lucro obtido na venda de x livros é, em reais, dado por uma função afim ƒ, definida por:",
                "options": [
                    "ƒ(x) = 30x + 5.",
                    "ƒ(x) = 20x + 5",
                    "ƒ(x) = 20x - 5.",
                    "ƒ(x) = 30x - 5"
                ],
                "answer": "ƒ(x) = 20x - 5"
            },

            {
                "question": "(VUNESP) Ana e Beatriz caminham em uma pista retilínea, na mesma direção e sentido, e com as respectivas velocidades constantes. Sabe-se que a posição de Ana, PA, é dada por PA(t) = 200 + 25t, que a posição de Beatriz, PB, é dada por PB(t) = 500 + 20t e que o tempo t é dado em minutos. Nessas condições, o tempo que Ana precisa para alcançar Beatriz é:",
                "options": [
                    "60 minutos",
                    "45 minutos",
                    "25 minutos",
                    "20 minutos",
                    "40 minutos"
                ],
                "answer": "60 minutos"
            }
        ]
    },

    {
        "title": "Função Quadrática (1º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(IFSC 2017) Pedro é pecuarista e, com o aumento da criação, ele terá que fazer um novo cercado para acomodar seus animais. Sabendo-se que ele terá que utilizar 5 voltas de arame farpado e que o cercado tem forma retangular cujas dimensões são as raízes da equação x² − 45x+500=0, qual a quantidade mínima de arame que Pedro terá que comprar para fazer esse cercado. ",
                "options": [
                    "545 m.",
                    "225 m.",
                    "200 m.",
                    "500 m.",
                    "450 m"
                ],
                "answer": "450 m"
            },
            {
                "question": "Para evitar uma epidemia, a Secretaria de Saúde de uma cidade dedetizou todos os bairros, de modo a evitar a proliferação do mosquito da dengue. Sabe-se que o número f de infectados é dado pela função f(t) = −2t²+ 120t (em que t é expresso em dia e t = 0 é o dia anterior à primeira infecção) e que tal expressão é válida para os 60 primeiros dias da epidemia. A Secretaria de Saúde decidiu que uma segunda dedetização deveria ser feita no dia em que o número de infectados chegasse à marca de 1 600 pessoas, e uma segunda dedetização precisou acontecer. A segunda dedetização começou no:",
                "options": [
                    "19º dia.",
                    "20º dia.",
                    "29º dia.",
                    "30º dia.",
                    "60º dia."
                ],
                "answer": "20º dia."
            },
            {
                "question": "(Enem 2015) Um estudante está pesquisando o desenvolvimento de certo tipo de bactéria. Para essa pesquisa, ele utiliza uma estufa para armazenar as bactérias. A temperatura no interior dessa estufa, em graus Celsius, é dada pela expressão Th) = –h² + 22h – 85, em que h representa as horas do dia. Sabe-se que o número de bactérias é o maior possível quando a estufa atinge sua temperatura máxima e, nesse momento, ele deve retirá-las da estufa. A tabela associa intervalos de temperatura, em graus Celsius, com as classificações: muito baixa, baixa, média, alta e muito alta.",
                "options": [
                    "Muito baixa",
                    "Baixa",
                    "Média",
                    "Alta",
                    "Muito alta"
                ],
                "answer": "Alta"
            },
            {
                "question": "(Enem 2015) Um meio de transporte coletivo que vem ganhando espaço no Brasil é a van, pois realiza, com relativo conforto e preço acessível, quase todos os tipos de transportes: escolar e urbano, intermunicipal e excursões em geral.O dono de uma van, cuja capacidade máxima é de 15 passageiros, cobra para uma excursão até a capital de seu estado R$ 60,00 de cada passageiro. Se não atingir a capacidade máxima da van, cada passageiro pagará mais R$ 2,00 por lugar vago. Sendo x o número de lugares vagos, a expressão que representa o valor arrecadado V(x), em reais, pelo dono da van, para uma viagem até a capital é:",
                "options": [
                    "A) V(x) = 902x",
                    "V(x) = 930x",
                    "V(x) = 900 + 30x",
                    "V(x) = 60x + 2x²",
                    "V(x) = 900 – 30x – 2x²"
                ],
                "answer": "V(x) = 900 – 30x – 2x²"
            },
            {
                "question": "(Enem 2017 | Libras) A única fonte de renda de um cabeleireiro é proveniente de seu salão. Ele cobra R$ 10,00 por cada serviço realizado e atende 200 clientes por mês, mas está pensando em aumentar o valor cobrado pelo serviço. Ele sabe que cada real cobrado a mais acarreta uma diminuição de 10 clientes por mês.Para que a renda do cabeleireiro seja máxima, ele deve cobrar por serviço o valor de:",
                "options": [
                    "R$ 10,00",
                    " R$ 10,50.",
                    "R$ 11,00.",
                    "R$ 15,00.",
                    " R$ 20,00."
                ],
                "answer": "R$ 15,00."
            },
            {
                "question": " (UEL) A função real f, de variável real, dada por f(x) = – x² + 12x + 20, tem um valor:",
                "options": [
                    " mínimo, igual a -16, para x = 6.",
                    "mínimo, igual a 16, para x = -12.",
                    "máximo, igual a 56, para x = 6.",
                    "máximo, igual a 72, para x = 12."
                ],
                "answer": "máximo, igual a 56, para x = 6."
            },
            {
                "question": "(Enem 2013) Uma pequena fábrica vende seus bonés em pacotes com quantidades de unidades variáveis. O lucro obtido é dado pela expressão L(x) = – x² + 12x – 20, onde x representa a quantidade de bonés contidos no pacote. A empresa pretende fazer um único tipo de empacotamento, obtendo um lucro máximo.Para obter o lucro máximo nas vendas, os pacotes devem conter uma quantidade de bonés igual a:",
                "options": [
                    "4",
                    "6",
                    "9",
                    "10",
                    "14"
                ],
                "answer": "6"
            },
            {
                "question": "(Enem 2013) A temperatura T de um forno (em graus centígrados) é reduzida por um sistema a partir do instante de seu desligamento (t = 0) e varia de acordo com a expressão: com t em minutos. Por motivos de segurança, a trava do forno só é liberada para abertura quando o forno atinge a temperatura de 39 ºC. Qual o tempo mínimo de espera, em minutos, após se desligar o forno, para que a porta possa ser aberta?",
                "options": [
                    "19,0",
                    "20,0",
                    "19,8",
                    " 38,0",
                    "39,0"
                ],
                "answer": " 38,0"
            },
            {
                "question": "(Enem 2009) Um posto de combustível vende 10.000 litros de álcool por dia a R$ 1,50 cada litro. Seu proprietário percebeu que, para cada centavo de desconto que concedia por litro, eram vendidos 100 litros a mais por dia. Por exemplo, no dia em que o preço do álcool foi R$ 1,48, foram vendidos 10.200 litros.Considerando x o valor, em centavos, do desconto dado no preço de cada litro, e V o valor, em R$, arrecadado por dia com a venda do álcool, então a expressão que relaciona V e x é:",
                "options": [
                    "V = 10.000 + 50x – x².",
                    "V = 10.000 + 50x + x².",
                    "V = 15.000 – 50x – x².",
                    "V = 15.000 + 50x – x².",
                    " V = 15.000 – 50x + x²."
                ],
                "answer": "V = 15.000 – 50x – x²."
            },
            {
                "question": "(Enem 2010) Um laticínio possui dois reservatórios de leite. Cada reservatório é abastecido por uma torneira acoplada a um tanque resfriado. O volume, em litros, desses reservatórios depende da quantidade inicial de leite no reservatório e do tempo t, em horas, em que as duas torneiras ficam abertas. Os volumes dos reservatórios são dados pelas funções V1(t) = 250t³ - 100t + 3000 e V2(t) = 150t³ + 69t + 3000.Depois de aberta cada torneira, o volume de leite de um reservatório é igual ao do outro no instante t = 0 e, também, no tempo t igual a:",
                "options": [
                    "1,3 h.",
                    "1,69 h.",
                    "10,0 h.",
                    "13,0 h.",
                    "16,9 h."
                ],
                "answer": "81,3 h.1"
            },

            {
                "question": "(Vunesp 2017) Uma função quadrática f é dada por f(x) = x² + bx + c, com b e c reais. Se f(1) = –1 e f(2) – f(3) = 1, o menor valor que f(x) pode assumir, quando x varia no conjunto dos números reais, é igual a:",
                "options": [
                    "-12",
                    "-6",
                    "10",
                    "5",
                    "-9"
                ],
                "answer": "-5"
            },

            {
                "question": "(UFRGS - 2018) As raízes da equação 2x2 + bx + c = 0 são 3 e − 4. Nesse caso, o valor de b - c é:",
                "options": [
                    "26",
                    "-22",
                    "-1",
                    "22",
                    "26"
                ],
                "answer": "26"
            },

            {
                "question": " (UNESP - 2017) Uma função quadrática f é dada por f(x) = x2 + bx + c, com b e c reais. Se f(1) = –1 e f(2) – f(3) = 1, o menor valor que f(x) pode assumir, quando x varia no conjunto dos números reais, é igual a",
                "options": [
                    "-12",
                    "-6",
                    "-10",
                    "-5",
                    "-9"
                ],
                "answer": "-6"
            },

            {
                "question": " Qual a altura máxima atingida por um projétil cuja trajetória pode ser descrita pela função: h(x) = – 4x2 + 5, sabendo que h é a altura do projétil e que x é a distância percorrida por ele, em metros?",
                "options": [
                    "5 metros",
                    "15 metros",
                    " 20 metros",
                    "25 metros"
                ],
                "answer": "5 metros"
            },

            {
                "question": "(Unichristus) Uma empresa que comercializa diversos tipos de chocolate fez um levantamento e detectou que o valor diário arrecadado para vender suas barras de chocolate especial (com uma textura mais cremosa) é dado pela função V(x) = 18x – 0,6x2 , em que V(x) é o valor diário, em reais, arrecadado com a venda das barras de chocolate especial e x é o número de barras de chocolate especial que foram vendidas em um dia. Para que o valor diário arrecadado seja máximo, o número de barras de chocolate especial que devem ser vendidas em um dia deve ser igual a ",
                "options": [
                    "10",
                    "12",
                    "15",
                    "18",
                    "20"
                ],
                "answer": "15"
            }
        ]
    },

    {
        "title": "Progressão Aritmética (1º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": " Analise as sequências a seguir: <br> A – (1, 4, 7, 10, 13) <br>B – (1, 1, 1, 1, 1, 1) <br>C – (9, 3, -3, -9, -15...) <br>D – (1, 0, -1, 2, -2, 3, -3) <br> Sobre as sequências, podemos afirmar que:",
                "options": [
                    "Somente A e C são progressões aritméticas.",
                    "Somente A e C são progressões aritméticas.",
                    "Somente D não é uma progressão aritmética.",
                    " Somente B e D são progressões aritméticas."
                ],
                "answer": "Somente D não é uma progressão aritmética."
            },
            {
                "question": "Os ganhos de uma empresa, ao decorrer do ano, foram de R$800.000 no primeiro mês, e, a cada mês, houve um aumento de R$15.000 em relação ao mês anterior. Caso essa tendência seja mantida durante todos os meses, o lucro mensal dessa empresa, em dezembro, será de:",
                "options": [
                    "R$165.000",
                    "20º dia.",
                    "29º dia.",
                    "30º dia.",
                    "60º dia."
                ],
                "answer": "20º dia."
            },
            {
                "question": " Cris decidiu ser uma influenciadora digital, e, para isso, ela criou uma conta nas redes sociais. Realizando a divulgação para os seus amigos mais próximos, logo no primeiro dia, ela conseguiu o marco de 40 seguidores. Após esse marco, no segundo dia, ela conseguiu mais 14 seguidores, no terceiro dia também, e assim sucessivamente durante toda a primeira semana. Se esse comportamento for mantido, ou seja, se ela conseguir 14 seguidores por dia, qual será a quantidade de seguidores ao final de 30 dias?",
                "options": [
                    "446",
                    "406",
                    "400",
                    "396",
                    "380"
                ],
                "answer": "446"
            },
            {
                "question": " Um atleta de alta performance tem se preparado para a disputa da Maratona do Rio, que possui atualmente um percurso de 42 km. Para isso, ele começou percorrendo 14 km no primeiro dia, e, a cada dia, ele acrescentou 5 km em relação ao dia anterior. A distância total percorrida por esse atleta durante uma semana de treino é de:",
                "options": [
                    "44 km",
                    "244 km",
                    "193 km",
                    "198 km",
                    "203 km"
                ],
                "answer": "203 km"
            },
            {
                "question": " No ano de 2020, infelizmente, as Olimpíadas foram adiadas devido à pandemia de COVID-19. Sabendo que as Olimpíadas ocorrem de 4 em 4 anos e supondo que, em 2021, tenhamos esse evento, e que, até 2100, ele não passe por um novo adiamento, a quantidade de Olimpíadas que terão acontecido nesse intervalo será de:",
                "options": [
                    "18",
                    "19",
                    "20",
                    "21",
                    "22"
                ],
                "answer": "20"
            },
            {
                "question": "Sobre progressões aritméticas, julgue como verdadeiro ou falso as afirmativas a seguir: <br>I – Uma progressão aritmética é crescente quando sua razão é positiva.<br>II – Uma progressão aritmética é constante quando sua razão é zero. <br>III – Uma progressão aritmética é decrescente quando sua razão é negativa. Marque a alternativa correta",
                "options": [
                    "Somente a afirmativa I é verdadeira.",
                    "Somente a afirmativa II é verdadeira.",
                    " Somente a afirmativa III é verdadeira.",
                    "Todas as afirmativas são verdadeiras.",
                    "Nenhuma das afirmativas é verdadeira."
                ],
                "answer": "Todas as afirmativas são verdadeiras."
            },
            {
                "question": "Uma empresa faturou R$150.000 no primeiro ano, R$ 148.000 no segundo ano, R$146.000 no terceiro ano, e assim sucessivamente. Durante a primeira década de existência dessa empresa, ela faturou um total de:",
                "options": [
                    "1.500.000",
                    "3.500.000",
                    "3.780.000",
                    "1.410.000",
                    "1.280.000"
                ],
                "answer": "1.410.000"
            },
            {
                "question": "(Enem) O número mensal de passagens de uma determinada empresa aérea aumentou no ano passado nas seguintes condições: em janeiro foram vendidas 33.000 passagens; em fevereiro, 34.500; em março, 36.000. Esse padrão de crescimento manteve-se para os meses subsequentes. Quantas passagens foram vendidas por essa empresa em julho do ano passado?",
                "options": [
                    "38.000",
                    "40.500",
                    "41.000",
                    "42.000",
                    "48.000"
                ],
                "answer": " 42.000"
            },
            {
                "question": "(Enem 2018) A prefeitura de um pequeno município do interior decide colocar postes para iluminação ao longo de uma estrada retilínea, que inicia em uma praça central e termina numa fazenda na zona rural. Como a praça já possui iluminação, o primeiro poste será colocado a 80 metros dela, o segundo, a 100 metros, o terceiro, a 120 metros, e assim sucessivamente, mantendo-se sempre uma distância de 20 metros entre os postes, até que o último poste seja colocado a uma distância de 1.380 metros da praça. <br>Se a prefeitura pode pagar, no máximo, R$ 8.000 por poste colocado, o maior valor que poderá gastar com a colocação desses postes é:",
                "options": [
                    "R$512.000",
                    "R$520.000",
                    "R$528.000",
                    "R$552.000",
                    "R$584.000"

                ],
                "answer": "R$528.000"
            },
            {
                "question": "(Ita) O valor de n que torna a sequência <br>2 + 3n, -5n, 1 – 4n <br>uma progressão aritmética pertence ao intervalo ",
                "options": [
                    "[-2, -1].",
                    "[-1, 0].",
                    "[0, 1].",
                    "[1, 2].",
                    "[2, 3]."
                ],
                "answer": "[-1, 0]."
            },

            {
                "question": "(Enem) Jogar baralho é uma atividade que estimula o raciocínio. Um jogo tradicional é a Paciência, que utiliza 52 cartas. Inicialmente são formadas sete colunas com as cartas. A primeira coluna tem uma carta, a segunda tem duas cartas, a terceira tem três cartas, a quarta tem quatro cartas, e assim sucessivamente até a sétima coluna, a qual tem sete cartas, e o que sobra forma o monte, que são as cartas não utilizadas nas colunas. <br>A quantidade que cartas que forma o montante é:",
                "options": [
                    "21",
                    "24",
                    "26",
                    "28",
                    "31"
                ],
                "answer": "24"
            },

            {
                "question": "(Enem) Sob a orientação de um mestre de obras, João e Pedro trabalharam na reforma de um edifício. João efetuou reparos na parte hidráulica nos andares 1, 3, 5, 7, e assim sucessivamente, de dois em dois andares. Pedro trabalhou na parte elétrica nos andares 1, 4, 7, 10, e assim sucessivamente, de três em três andares. Coincidentemente, terminaram seus trabalhos no último andar. Na conclusão da reforma, o mestre de obras informou, em seu relatório, o número de andares do edifício. Sabe-se que, ao longo da execução da obra, em exatamente 20 andares, foram realizados reparos nas partes hidráulica e elétrica por João e Pedro. <br>Qual é o número de andares desse edifício?",
                "options": [
                    "40",
                    "60",
                    "100",
                    "115",
                    "120"
                ],
                "answer": "115"
            },

            {
                "question": " (Uerj - 2014) Admita a realização de um campeonato de futebol no qual as advertências recebidas pelos atletas são representadas apenas por cartões amarelos. Esses cartões são convertidos em multas, de acordo com os seguintes critérios: os dois primeiros cartões recebidos não geram multas;o terceiro cartão gera multa de R$ 500,00;os cartões seguintes geram multas cujos valores são sempre acrescidos de R$ 500,00 em relação ao valor da multa anterior. <br>Na tabela, indicam-se as multas relacionadas aos cinco primeiros cartões aplicados a um atleta. Considere um atleta que tenha recebido 13 cartões amarelos durante o campeonato. O valor total, em reais, das multas geradas por todos esses cartões equivale a:",
                "options": [
                    "30.000",
                    "33.000",
                    "36.000",
                    "39.000",
                    "42.000"
                ],
                "answer": "33.000"
            },

            {
                "question": "(Enem - 2013)As projeções para a produção de arroz no período de 2012 - 2021, em uma determinada região produtora, apontam para uma perspectiva de crescimento constante da produção anual. O quadro apresenta a quantidade de arroz, em toneladas, que será produzida nos primeiros anos desse período, de acordo com essa projeção. A quantidade total de arroz, em toneladas, que deverá ser produzida no período de 2012 a 2021 será de",
                "options": [
                    " 497,25.",
                    "500,85.",
                    "502,87.",
                    "558,75.",
                    "563,25."
                ],
                "answer": "558,75"
            },

            {
                "question": "(Unicamp - 2015)Se (a1, a2,..., a13) é uma progressão aritmética (PA) cuja soma dos termos é igual a 78, então a7 é igual a",
                "options": [
                    "10",
                    "7",
                    "8",
                    "9",
                    "6"
                ],
                "answer": "6"
            }
        ]
    },

    {
        "title": "Progressão Geométrica (1º ano)",
        "questions": [
            {
                "question": "(PUC/RJ - 2017)Os termos da soma S = 4 + 8 + 16 + ... + 2048 estão em progressão geométrica.Assinale o valor de S.",
                "options": [
                    "4092",
                    "4100",
                    "8192",
                    "65536",
                    "196883"
                ],
                "answer": "4092"
            },
            {
                "question": "UERJ - 2014)Em um recipiente com a forma de um paralelepípedo retângulo com 40 cm de comprimento, 25 cm de largura e 20 cm de altura, foram depositadas, em etapas, pequenas esferas, cada uma com volume igual a 0,5 cm3. Na primeira etapa, depositou-se uma esfera; na segunda, duas; na terceira, quatro; e assim sucessivamente, dobrando-se o número de esferas a cada etapa. <br>Admita que, quando o recipiente está cheio, o espaço vazio entre as esferas é desprezível.<br>Considerando 210 = 1000, o menor número de etapas necessárias para que o volume total de esferas seja maior do que o volume do recipiente é:",
                "options": [
                    "14",
                    "15",
                    "16",
                    "17",
                    "18"
                ],
                "answer": "16"
            },
            {
                "question": "(UERJ - 2012) Uma das consequências do acidente nuclear ocorrido no Japão em março de 2011 foi o vazamento de isótopos radioativos que podem aumentar a incidência de certos tumores glandulares. Para minimizar essa probabilidade, foram prescritas pastilhas de iodeto de potássio à população mais atingida pela radiação. <br>A meia-vida é o parâmetro que indica o tempo necessário para que a massa de uma certa quantidade de radioisótopos se reduza à metade de seu valor. <br>Considere uma amostra de 53I133, produzido no acidente nuclear, com massa igual a 2 g e meia-vida de 20 h.<br>Após 100 horas, a massa dessa amostra, em miligramas, será cerca de:",
                "options": [
                    "62,5",
                    "125",
                    "250",
                    "77,5",
                    "500"
                ],
                "answer": "62,5"
            },
            {
                "question": "Uma progressão geométrica possui o primeiro termo igual a 5 e razão igual a 3. O 6º termo dessa progressão é:",
                "options": [
                    "60",
                    "243",
                    "403",
                    "1215",
                    "3645"
                ],
                "answer": "1215"
            },
            {
                "question": "(Unilasalle-RS) O novo site de uma empresa foi inaugurado no primeiro dia do mês de dezembro e recebeu 3 acessos. No segundo dia teve 9 acessos, no terceiro dia, 27 acessos, e assim por diante. Em que dia de dezembro obteve 2187 acessos?",
                "options": [
                    "6",
                    "7",
                    "8",
                    "9",
                    "10"
                ],
                "answer": "7"
            },
            {
                "question": " (Fauel) Em uma fábrica de automóveis foram produzidos 200 carros no mês de fevereiro. Em junho do mesmo ano, foram produzidos 3.200 carros. Sendo que a quantidade de carros produzidos entre fevereiro e junho formam uma progressão geométrica crescente, a produção de carros no mês de abril desse mesmo ano foi de:",
                "options": [
                    "1200",
                    "1000",
                    "950",
                    "900",
                    "800",
                ],
                "answer": "800"
            },
            {
                "question": "bserve a representação do trecho de um circuito elétrico entre os pontos X e Y, contendo três resistores cujas resistências medem, em ohms, a, b e c.<br>Admita que a sequência (a, b, c) é uma progressão geométrica de razão 1/2 e que a resistência equivalente entre X e Y mede 2,0 Ω.O valor, em ohms, de (a + b + c) é igual a:",
                "options": [
                    "21,0",
                    "22,5",
                    "24,0",
                    "23,2",
                    "24,5"
                ],
                "answer": "24,5"
            },
            {
                "question": "(FGV) – Uma pintura de grande importância histórica foi comprada em 1902 por 100 dólares, e, a partir de então, seu valor tem dobrado a cada 10 anos. O valor dessa pintura, em 2002, era de:",
                "options": [
                    "150 000 dólares.",
                    "102 400 dólares. ",
                    "51 200 dólares.",
                    "200 000 dólares.",
                    "100 000 dólares"
                ],
                "answer": "102 400 dólares. "
            },
            {
                "question": "Uma empresa resolveu divulgar um evento pela internet. Para isso, enviou uma mensagem por e-mail para 2 pessoas, as quais deveriam retransmiti-la a outras 2 pessoas no dia seguinte, e assim por diante. Suponha que este processo tenha sido seguido à risca pelas pessoas, sempre enviando a mensagem para outras 2 pessoas no dia seguinte. Em uma semana, o número total de pessoas que terá recebido esta mensagem será de:",
                "options": [
                    "14",
                    "49",
                    "126",
                    "254",
                    "508"
                ],
                "answer": "254"
            },
            {
                "question": "Os frutos de uma árvore atacados por uma moléstia foram apodrecendo dia após dia, segundo os termos de uma progressão geométrica de 1º termo 1 e razão 3, isto é, no 1º dia apodreceu 1 fruto, no 2º dia 3 outros, no 3º dia 9 outros e assim sucessivamente. Se no 7º dia apodreceram os últimos frutos, o número máximo de frutos atacados pela moléstia foi: ",
                "options": [
                    "363 ",
                    "364 ",
                    "729",
                    "1092",
                    "1093", 
                    
                ],
                "answer": "1903"
            },

            {
                "question": "Uma pessoa decide guardar dinheiro todo mês num cofrinho. Ela começa no mês de janeiro colocando R$10,00 e a cada mês subsequente ela coloca o dobro do que tinha colocado no mês anterior, sem fazer retiradas. Qual o valor que essa pessoa terá em julho, logo após colocar o valor correspondente a este mês?",
                "options": [
                    "R$ 630,00.",
                    "R$ 910,00.",
                    "R$ 1.200,00.",
                    "R$ 1.270,00.",
                    "R$ 1.320,00."
                    
                ],
                "answer": "R$ 1.320,00."
            },

            {
                "question": " O número de bactérias em uma colônia cresce em progressão geométrica. Inicialmente, 1º dia, são 3 000 unidades no total, que em 24 horas (2º dia) passam a ser 6 000 bactérias ao todo. Em 48 horas após o início da observação, ou seja, no 3º dia, o número de bactérias sobe para um total de 12 000. Esse processo se mantém.Considere que um pesquisador analisará a colônia no 7º dia de observação e, novamente, no 8º dia.O incremento no número total de bactérias entre as duas observações do pesquisador (7º dia e 8º dia) será igual a:",
                "options": [
                  "96",
                  "192",
                  "384",
                   "768",
                   " 276"
                ],
                "answer": "384"
            },

            {
                "question": " Em um conjunto de medidores de cozinha com 8 peças, a menor peça tem capacidade de 1,25 mililitro. Nesse conjunto, colocando-se as peças em ordem crescente de capacidade, cada peça tem o dobro da capacidade da anterior. <br>Quantos mililitros cabem nas 8 peças juntas?",
                "options": [
                    "318,75  ",
                    "158,75 ",
                    "122,25",
                    "85,50",
                    "82,25"                    
                ],
                "answer": "318,75"
            },

            {
                "question": " Qual a altura máxima atingida por um projétil cuja trajetória pode ser descrita pela função: h(x) = – 4x2 + 5, sabendo que h é a altura do projétil e que x é a distância percorrida por ele, em metros?",
                "options": [
                    "5 metros",
                    "15 metros",
                    " 20 metros",
                    "25 metros"
                ],
                "answer": "5 metros"
            },

            {
                "question": "(Unichristus) Uma empresa que comercializa diversos tipos de chocolate fez um levantamento e detectou que o valor diário arrecadado para vender suas barras de chocolate especial (com uma textura mais cremosa) é dado pela função V(x) = 18x – 0,6x2 , em que V(x) é o valor diário, em reais, arrecadado com a venda das barras de chocolate especial e x é o número de barras de chocolate especial que foram vendidas em um dia. Para que o valor diário arrecadado seja máximo, o número de barras de chocolate especial que devem ser vendidas em um dia deve ser igual a ",
                "options": [
                    "10",
                    "12",
                    "15",
                    "18",
                    "20"
                ],
                "answer": "15"
            }
        ]
    }
]
